保險精算師：買保險，如入賭場買大細

要解構保險，總離不開精算。保險精神在於轉嫁風險，透過建立資金池，將一人的風險分予眾人承擔，至於保費應繳多少、有什麼不保條款，通通由保險精算師透過歷史數據計算，確保保險公司不會「爆煲」。具廿年經驗的保險產品比較平台10Life精算師倫凱恩（Iris）坦言，保險公司就如大莊家，但投保人「買大細贏」的機會，其實往往少於一半。

Iris（右）去年與另外2位前資深保險從業員倫沛然（Dennis）（左）及何穎翔（Thomson）（中），斥資逾百萬元創立保險比較平台10Life。

Iris於澳洲修讀精算及日語雙學位，畢業後工作離不開保險，曾於英國保誠、ING集團等大型保險公司工作，去年創業成立保險產品比較平台10Life。

同樣是「計數」，坊間常將精算師與會計師混淆，Iris解釋：「會計係計已發生咗嘅野，而精算就係估計將來會發生的事。」她續以賭場作比喻：「買保險就好似入賭場，不過賭嘅唔係錢，係賭你條命、幾時病、幾時唔見嘢」。

常言道「逢賭必輸」，若然保險公司是大莊家，買保險是否一定蝕？Iris不諱言，精算師計算客戶「出事」的機會率後，會於此上再加上利潤率以釐定保費，「情況就好似玩大細，客嘅贏率少過50%，因為會有圍骰（莊家通吃）」。

雖然投保某程度上等如賭，但Iris認為，賭亦有賭的用處，「都係一種entertainment（娛樂）」，正如保險的確做到轉嫁風險，只不過投保前必須清楚自己有何風險需要轉嫁，「揀性價比高嘅，唔好咩都買」。比如內地盛行戀愛險、月亮險等產品，她直言「雖然咩都有得計，保險都係計機會率、或然率，但保險精神係承保風險，睇唔到呢類產品保緊咩風險，賭博成份居多。」

記者：陳洛嘉
攝影：李潤芳